% ============================================================
%  TÓM TẮT / ABSTRACT
% ============================================================
\chapter*{Tóm tắt}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Tóm tắt}

\begin{singlespace}
\noindent\textbf{Tên đề tài:} Thiết Kế Khóa Cửa Thông Minh Sử Dụng Nhận Diện Khuôn Mặt

\medskip
\noindent\textbf{Nhóm thực hiện:} Phạm Hùng Tiến, Trần Thái Nguyên, Hồ Sĩ Phú, Quách Gia Thịnh, Lê Quang Bảo Trung
\end{singlespace}

\bigskip

Tiểu luận trình bày quá trình thiết kế và hiện thực hệ thống khóa cửa thông minh tích hợp công nghệ nhận diện khuôn mặt, hướng đến thay thế các cơ chế kiểm soát truy cập truyền thống (chìa khóa, mã PIN) vốn tiềm ẩn nhiều rủi ro bảo mật.

Hệ thống sử dụng kiến trúc \textbf{Dual-MCU}: vi điều khiển \textbf{STM32F303RE} (Nucleo-64) đảm nhận vai trò điều khiển toàn bộ ngoại vi gồm relay solenoid, màn hình OLED SSD1306, module âm thanh DFPlayer Mini và các nút nhấn; trong khi \textbf{ESP32-S3-N16R8} --- được trang bị bộ tăng tốc vector AI tích hợp --- xử lý luồng ảnh từ camera và thực thi thuật toán nhận diện khuôn mặt theo thời gian thực. Hai vi điều khiển giao tiếp qua giao thức UART văn bản tốc độ \SI{115200}{baud}, giúp phân tách rõ ràng giữa tầng xử lý thông minh và tầng điều khiển phần cứng.

Kết quả thực nghiệm cho thấy hệ thống đạt tỉ lệ nhận diện chính xác trên \SI{90}{\percent} trong điều kiện ánh sáng bình thường, thời gian phản hồi trung bình dưới \SI{1.5}{s} từ lúc phát hiện khuôn mặt đến khi mở khóa. Hệ thống hỗ trợ đăng ký và xóa khuôn mặt trực tiếp qua nút nhấn, phản hồi đa kênh qua màn hình và âm thanh.

\medskip
\noindent\textbf{Từ khóa:} nhận diện khuôn mặt, hệ thống nhúng, STM32, ESP32-S3, khóa cửa thông minh, kiểm soát truy cập.

\vspace{1.5cm}
\begin{center}\rule{0.5\textwidth}{0.4pt}\end{center}
\vspace{0.5cm}

\chapter*{Abstract}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Abstract}

\begin{english}
This report presents the design and implementation of a smart door lock system integrating face recognition technology, aimed at replacing traditional access control mechanisms (physical keys, PIN codes) that are susceptible to security vulnerabilities.

The system adopts a \textbf{Dual-MCU} architecture: the \textbf{STM32F303RE} microcontroller (Nucleo-64) manages all peripherals including the solenoid relay, SSD1306 OLED display, DFPlayer Mini audio module, and push buttons; while the \textbf{ESP32-S3-N16R8} --- equipped with an integrated vector AI accelerator --- processes the camera video stream and executes a real-time face recognition algorithm. The two microcontrollers communicate via a text-based UART protocol at \SI{115200}{baud}, providing a clean separation between the intelligent processing layer and the hardware control layer.

Experimental results demonstrate that the system achieves a recognition accuracy above \SI{90}{\percent} under normal lighting conditions, with an average response time of under \SI{1.5}{s} from face detection to door unlocking. The system supports on-device face enrollment and deletion via push buttons, with multi-channel feedback through the OLED display and audio output.

\medskip
\noindent\textbf{Keywords:} face recognition, embedded systems, STM32, ESP32-S3, smart door lock, access control.
\end{english}
