% ============================================================
%  CHƯƠNG 4: THIẾT KẾ PHẦN MỀM
% ============================================================
\chapter{Thiết kế phần mềm}
\label{chap:software}

\section{Kiến trúc phần mềm tổng quan}
\label{sec:sw_architecture}

Phần mềm của hệ thống được thiết kế theo kiến trúc hướng sự kiện (Event-driven) trên nền tảng Dual-MCU. Sự tách biệt giữa tầng xử lý trí tuệ nhân tạo (ESP32-S3) và tầng điều phối ngoại vi (STM32F411CEU6) giúp tối ưu hóa tài nguyên phần cứng, đảm bảo tính ổn định và khả năng mở rộng của hệ thống:

\begin{itemize}
  \item \textbf{STM32 Firmware}: Đảm nhận vai trò "Bộ não điều phối". Firmware được viết bằng C thuần túy sử dụng thư viện HAL, hoạt động theo kiến trúc vòng lặp siêu vòng (\textit{superloop}) không chặn (non-blocking). Việc tích hợp DMA (Direct Memory Access) giúp xử lý luồng dữ liệu ngoại vi tốc độ cao mà không làm gián đoạn các tác vụ hiển thị giao diện hay điều khiển relay.
  \item \textbf{ESP32-S3 Firmware}: Đảm nhận vai trò "Bộ xử lý AI". Firmware hiện được xây dựng bằng Arduino core for ESP32 kết hợp các thư viện \texttt{esp\_camera}, ESP-WHO và WebServer. Ứng dụng vận hành theo mô hình \texttt{setup()/loop()}, trong đó mỗi vòng lặp thực hiện polling UART, giám sát camera, cập nhật preview nội bộ và chạy pipeline nhận diện khuôn mặt.
\end{itemize}

\section{Firmware STM32F411CEU6: Bộ điều phối hướng sự kiện}
\label{sec:stm32_fw}

\subsection{Cấu trúc nhận dữ liệu UART DMA với Idle Line Detection}

Giao tiếp giữa STM32 và ESP32-S3 là xương sống của hệ thống. Thay vì sử dụng ngắt nhận từng byte truyền thống (Interrupt-driven) vốn gây tốn tài nguyên CPU và tiềm ẩn nguy cơ mất dữ liệu khi ESP32 gửi chuỗi thông điệp liên tiếp, firmware STM32 được thiết kế sử dụng \textbf{UART DMA kết hợp ngắt Idle Line}:

\begin{itemize}
  \item \textbf{Direct Memory Access (DMA)}: Dữ liệu từ ESP32 được bộ điều khiển DMA tự động chuyển thẳng vào bộ đệm trong RAM (\texttt{esp32\_dma\_rx\_buf}) mà không yêu cầu CPU can thiệp vào từng byte.
  \item \textbf{Idle Line Detection}: Ngắt chỉ được kích hoạt khi đường truyền UART rơi vào trạng thái rảnh (Idle), đánh dấu kết thúc của một đợt truyền. Một đợt truyền có thể chứa một hoặc nhiều dòng lệnh kết thúc bằng \texttt{\textbackslash n}.
  \item \textbf{Tách nhiều dòng trong một burst}: Callback UART trên STM32 sẽ cắt toàn bộ buffer DMA theo ký tự xuống dòng và đẩy từng lệnh riêng vào hàng đợi phần mềm. Nhờ vậy, các bản tin liên tiếp như \texttt{READY}, \texttt{FACES:<n>} và \texttt{ENROLL\_CFG:<n>} không bị bỏ sót.
  \item \textbf{Hàng đợi tin nhắn (Message Queue)}: Các gói tin sau khi nhận được đẩy vào một hàng đợi phần mềm (\texttt{uart1\_queue}). Cơ chế này đảm bảo STM32 vẫn xử lý đủ phản hồi từ ESP32 ngay cả khi đang cập nhật OLED hoặc debounce nút nhấn.
\end{itemize}

Ở phiên bản firmware hiện tại, bộ đệm DMA của STM32 đã được tăng lên \texttt{256} byte để chịu được heartbeat và các cụm bản tin dài hơn. Giao thức cũng được chia làm hai lớp: lớp bootstrap dùng các dòng văn bản ngắn như \texttt{SECURE\_HELLO}, \texttt{SECURE\_READY} và \texttt{STATUS}; sau khi hai MCU xác nhận hỗ trợ, payload được đóng gói dạng \texttt{!SEQ:CIPHERTEXT:TAG}. STM32 sẽ giải mã và xác thực gói trước khi đưa vào \texttt{Parse\_ESP32\_Msg()}, nhờ đó hạn chế replay hoặc tiêm lệnh trực tiếp trên đường UART.

\subsection{Máy trạng thái hệ thống (FSM)}

Để đảm bảo tính thời gian thực và trải nghiệm mượt mà, hệ thống STM32 vận hành một máy trạng thái hữu hạn (FSM) mở rộng, được điều khiển hoàn toàn bằng sự kiện và bộ đếm thời gian hệ thống (\texttt{HAL\_GetTick()}), loại bỏ hoàn toàn các hàm chờ (\texttt{HAL\_Delay()}).

\begin{table}[H]
  \centering
  \small
  \caption{Các trạng thái của máy trạng thái hệ thống STM32}
  \label{tab:fsm_states}
  \begin{tabularx}{\textwidth}{>{\ttfamily\arraybackslash}p{3.6cm} >{\raggedright\arraybackslash}p{2.0cm} Y}
    \toprule
    \textbf{Trạng thái} & \textbf{Tên} & \textbf{Mô tả} \\
    \midrule
    \texttt{SYS\_CONNECTING} & Kết nối & Chờ tín hiệu \texttt{READY} từ ESP32 sau khi cấp nguồn hoặc sau một đợt phục hồi liên kết. Nếu quá timeout, chuyển sang ngoại tuyến. \\
    \texttt{SYS\_IDLE}       & Chờ         & Trạng thái mặc định. OLED hiển thị số lượng khuôn mặt đã lưu. Hệ thống sẵn sàng nhận diện hoặc chờ lệnh. \\
    \texttt{SYS\_UNLOCKING}  & Mở khóa     & Relay kích hoạt, mở khóa solenoid. Sử dụng Timer không chặn để tự động đóng cửa sau \SI{3}{s}. \\
    \texttt{SYS\_ENROLLING}  & Đăng ký     & STM32 gửi lệnh \texttt{ENROLL} cho ESP32. Ở cấu hình hiện tại, hệ thống hướng dẫn người dùng nhìn thẳng (FRONT, 1 bước). \\
    \texttt{SYS\_DELETING}   & Xóa dữ liệu & Người dùng giữ nút DELETE \SI{3}{s}, sau đó STM32 gửi \texttt{DEL\_ALL} và chờ phản hồi \texttt{DELETED}. \\
    \texttt{SYS\_DENIED}     & Từ chối     & OLED hiển thị ``Từ chối'', DFPlayer phát cảnh báo. Tự động về \texttt{SYS\_IDLE} sau \SI{2.5}{s}. \\
    \texttt{SYS\_RESULT}     & Kết quả     & Hiển thị tạm thời các thông báo \texttt{ENROLLED}, \texttt{DELETED}, \texttt{DB\_FULL} trước khi quay về trạng thái chờ. \\
    \texttt{SYS\_LOCKED}     & Khóa an ninh & Khóa bảo vệ hệ thống trong \SI{5}{phút} khi truy cập sai nhiều lần. Hiển thị bộ đếm ngược. \\
    \texttt{SYS\_OFFLINE}    & Ngoại tuyến & Hiển thị cảnh báo lỗi giao tiếp khi mất kết nối UART, khi ESP32 báo \texttt{CAM\_FAIL}, hoặc khi supervisor đang chờ khởi động lại node AI. \\
    \bottomrule
  \end{tabularx}
\end{table}

\subsubsection{Sơ đồ trạng thái hệ thống}

Hình \cref{fig:stm32_fsm} trình bày trực quan các chuyển đổi trạng thái chính của STM32 dựa trên sự kiện (event) từ người dùng hoặc giao tiếp UART từ ESP32-S3:

\begin{figure}[!htbp]
  \centering
  \resizebox{0.88\textwidth}{!}{%
  \begin{tikzpicture}[x=1cm, y=1cm, >=Stealth, font=\small,
    st/.style  = {draw, circle, minimum size=3.0cm, align=center,
                  fill=blue!8, draw=blue!50!black, line width=0.8pt},
    lbl/.style = {font=\scriptsize, fill=white, draw=white, line width=0.8pt,
                  inner xsep=2.5pt, inner ysep=1.5pt, rounded corners=1pt,
                  align=center}
  ]
    %% ─── Layout (no text width → no hyphenation) ──────────────
    %%   Col:   x=-5.5     x=0      x=5.5
    %%   Row1:  OFFLINE    IDLE    ENROLLING   (y=1.0)
    %%   Row2:  LOCKED   UNLOCKING   DENIED    (y=-3.5)
    %%   CONNECTING at top-center  (0, 6.0)

    \node[st] (conn)     at ( 0.0,  6.0) {CONNECTING};
    \node[st] (offline)  at (-5.5,  1.0) {OFFLINE};
    \node[st] (idle)     at ( 0.0,  1.0) {IDLE};
    \node[st] (enrolling)at ( 5.5,  1.0) {ENROLLING};
    \node[st] (locked)   at (-5.5, -3.5) {LOCKED};
    \node[st] (unlocking)at ( 0.0, -3.5) {UNLOCKING};
    \node[st] (denied)   at ( 5.5, -3.5) {DENIED};

    %% CONNECTING → IDLE (straight down)
    \draw[->] (conn)     -- node[lbl, pos=0.52, xshift=10pt]{READY from ESP32} (idle);
    %% CONNECTING → OFFLINE (diagonal)
    \draw[->] (conn)     -- node[lbl, pos=0.42, xshift=-11pt]{Timeout 30s} (offline);
    %% OFFLINE → IDLE (horizontal)
    \draw[->] (offline)  -- node[lbl, midway, yshift=8pt]{STATUS resp} (idle);

    %% IDLE ↔ ENROLLING (two parallel arcs, same row)
    \draw[->, bend left=22]  (idle)     to
      node[lbl, pos=0.5, yshift=13pt]{BTN\_ENROLL / ESP ready} (enrolling);
    \draw[->, bend left=22]  (enrolling)to
      node[lbl, pos=0.52, yshift=-14pt, xshift=4pt]{ENROLLED} (idle);

    %% ENROLLING → DENIED (straight down, same column — no crossing!)
    \draw[->] (enrolling) -- node[lbl, pos=0.52, xshift=10pt]{Timeout 15s} (denied);

    %% IDLE ↔ UNLOCKING (two parallel arcs, same column)
    \draw[->, bend left=22]  (idle)     to
      node[lbl, pos=0.52, xshift=10pt]{OPEN:\textit{<id>}} (unlocking);
    \draw[->, bend left=22]  (unlocking)to
      node[lbl, pos=0.52, xshift=-12pt]{Relay timeout 3s} (idle);

    %% IDLE → DENIED (diagonal, arcs to separate from return)
    \draw[->, bend left=12]  (idle)  to
      node[lbl, pos=0.34, yshift=14pt, xshift=4pt]{DENIED} (denied);
    %% DENIED → IDLE (return, bends opposite side)
    \draw[->, bend right=22] (denied)to
      node[lbl, pos=0.42, yshift=-10pt]{2.5s auto-return} (idle);

    %% IDLE ↔ LOCKED (diagonal, two arcs)
    \draw[->, bend right=18] (idle)  to
      node[lbl, pos=0.42, xshift=-10pt]{5 failures} (locked);
    \draw[->, bend right=18] (locked)to
      node[lbl, pos=0.58, xshift=12pt]{5 min elapsed} (idle);

  \end{tikzpicture}}
  \caption[Sơ đồ trạng thái hệ thống STM32F411CEU6]{Sơ đồ trạng thái STM32F411CEU6. Chuyển trạng thái được kích bởi nút nhấn, bản tin UART từ ESP32-S3 và các bộ định thời không chặn dựa trên \texttt{HAL\_GetTick()}.}
  \label{fig:stm32_fsm}
\end{figure}

\subsubsection{Mô tả chi tiết các sự kiện chuyển trạng thái}

Việc duy trì khả năng phản hồi tức thời đối với các nút nhấn đòi hỏi kiến trúc luồng chính (main loop) không bị chặn. Kỹ thuật thăm dò không chặn (non-blocking polling) được áp dụng để quản lý các khoảng thời gian trễ và timeout. 

\begin{lstlisting}[style=cstyle, caption={Xử lý đếm ngược chế độ khóa an ninh (Security Lockout)}, label={lst:lockout_code}]
case SYS_LOCKED: {
    uint32_t elapsed_ms = now - state_tick;
    /* STM32 tự động mở khóa sau thời gian lockout_duration_ms */
    if (elapsed_ms >= lockout_duration_ms) {
        lockout_last_second = 0xFFFFFFFFU;
        Restore_LinkAwareIdle(); 
    } else {
        /* Cập nhật đếm ngược lên OLED mỗi 1 giây */
        uint32_t remaining_s = (lockout_duration_ms - elapsed_ms + 999U) / 1000U;
        if (remaining_s != lockout_last_second) {
            lockout_last_second = remaining_s;
            SSD1306_ShowLockedCountdown(remaining_s);
        }
    }
    break;
}
\end{lstlisting}

Bên cạnh đó, các nút nhấn được trang bị thuật toán chống rung (debounce) phần mềm bằng cách đối chiếu dấu thời gian (\textit{timestamp}) qua hàm ngắt EXTI và đánh giá trạng thái ổn định ở vòng lặp chính. Riêng nút \texttt{BTN\_EXIT} trên PC13 được kết hợp cả EXTI lẫn polling dự phòng để vẫn hoạt động khi cạnh ngắt bị hụt do đặc tính phần cứng của chân này.

\subsection{Bảo vệ hệ thống với Watchdog (IWDG)}

Tính ổn định của một hệ thống an ninh như khóa cửa là yếu tố tiên quyết. Firmware được bảo vệ bởi bộ giám sát phần cứng \textbf{Independent Watchdog (IWDG)} với chu kỳ reset \SI{5.0}{s}. IWDG được "nuôi" (feed) liên tục ở mỗi chu kỳ lặp. Nếu xảy ra hiện tượng treo MCU do nhiễu điện từ kích relay hoặc vòng lặp bị kẹt, IWDG sẽ tự động khởi động lại STM32, đảm bảo hệ thống luôn trong khả năng phục vụ.

\section{Firmware ESP32-S3: Tối ưu hóa Pipeline AI}
\label{sec:esp32_fw}

\subsection{Tổ chức vòng lặp xử lý trên ESP32-S3}

Firmware ESP32-S3 hiện không tạo thêm các task ứng dụng thủ công; thay vào đó, toàn bộ nghiệp vụ được tổ chức trong \texttt{setup()/loop()} của Arduino core. Cách triển khai này đơn giản, dễ debug và vẫn đáp ứng yêu cầu thời gian thực của đề tài:

\begin{itemize}
  \item \textbf{Khởi tạo trong \texttt{setup()}}: cấu hình UART sang STM32 trên cặp GPIO19/GPIO20, khởi tạo camera OV3660, bật \textit{Task Watchdog}, gửi \texttt{BOOTING} và bộ thông tin trạng thái ban đầu.
  \item \textbf{Polling trong \texttt{loop()}}: đọc lệnh UART từ STM32, duy trì Web preview nếu bật, điều khiển đèn trợ sáng, phát heartbeat định kỳ (\texttt{READY} và \texttt{FACES:<n>}) và gọi \texttt{process\_frame()} cho từng khung hình.
  \item \textbf{Khả năng phục hồi}: nếu camera khởi tạo lỗi, ESP32 gửi \texttt{CAM\_FAIL:<err>} định kỳ; khi nhận lệnh \texttt{REBOOT}, ESP32 chủ động \texttt{ESP.restart()}; nếu firmware bị treo quá lâu, Task WDT sẽ tự reset.
\end{itemize}

\subsection{Bảo vệ liên kết UART và supervisor hai MCU}

Supervisor hiện tại được triển khai theo hai tầng. Ở tầng phần mềm, STM32 theo dõi heartbeat từ ESP32; nếu im lặng bất thường, STM32 sẽ chủ động gửi \texttt{STATUS} để tái đồng bộ. Nếu liên kết vẫn không phục hồi, STM32 phát lệnh \texttt{REBOOT} để ESP32 khởi động lại bằng phần mềm. Ở tầng phần cứng, chân \texttt{PB1} của STM32 được nối tới \texttt{EN/RESET} của board ESP32-S3-CAM, cho phép kéo reset cứng khi reset mềm không đủ.

Thiết kế này làm cho trạng thái \texttt{SYS\_OFFLINE} không chỉ là cảnh báo lỗi thụ động, mà còn là điểm trung gian để hệ thống cố gắng phục hồi node AI một cách tự động trước khi yêu cầu can thiệp thủ công.

\subsection{Cấu hình build của project ESP32-S3}

Để firmware biên dịch và nạp đúng với board thực tế, project được giữ ở cấu hình Arduino như \cref{tab:esp32_build_cfg}.

\begin{table}[H]
  \centering
  \caption{Cấu hình build ESP32-S3 đang dùng trong dự án}
  \label{tab:esp32_build_cfg}
  \begin{tabularx}{0.9\textwidth}{l X}
    \toprule
    \textbf{Tuỳ chọn} & \textbf{Giá trị} \\
    \midrule
    Board & ESP32S3 Dev Module \\
    USB CDC On Boot & Disabled \\
    Upload Mode & UART0 / Hardware CDC \\
    Flash Mode & DIO 80\,MHz \\
    Flash Size & 16 MB (128 Mb) \\
    Partition Scheme & Huge APP (3 MB No OTA / 1 MB SPIFFS) \\
    PSRAM & OPI PSRAM \\
    UART tới STM32 & \texttt{Serial1.begin(115200, SERIAL\_8N1, 20, 19)} \\
    \bottomrule
  \end{tabularx}
\end{table}

\subsection{Quy trình nhận diện và Cơ chế Voting}

Pipeline nhận diện khuôn mặt thực hiện tuần tự qua các bước: Phát hiện (Detection) $\to$ Cắt và canh lề (Alignment) $\to$ Trích xuất đặc trưng (Feature Extraction) $\to$ So khớp (Matching).

Để cân bằng giữa tốc độ phản hồi và độ tin cậy, hệ thống áp dụng cơ chế bỏ phiếu (\textbf{Voting Mechanism}) đơn giản: 
\begin{itemize}
  \item \textbf{Positive Voting}: Hệ thống chỉ phát lệnh \texttt{OPEN:<id>} tới STM32 khi \textbf{1 khung hình hoặc nhiều khung liên tiếp} khớp với cùng một ID (ngưỡng cosine similarity $\geq 0.45$).
  \item \textbf{Negative Voting}: Nếu \textbf{2 khung hình liên tiếp} không khớp với bất kỳ face đã đăng ký, hệ thống phát lệnh \texttt{DENIED}.
  \item \textbf{Lockout}: Sau \textbf{5 lần thất bại} liên tiếp, hệ thống kích hoạt chế độ khóa bảo vệ (\texttt{LOCKOUT}) kéo dài \SI{5}{phút}, trong đó bất kỳ lần thử nào cũng bị từ chối ngay.
\end{itemize}

Thiết kế voting tối giản này giúp phản hồi nhanh (chỉ 1 frame) nhưng có nguy cơ False Positive cao hơn. Nếu cần giảm False Accept Rate, có thể tăng \texttt{REQUIRED\_MATCHES} lên 2 hoặc 3.

\subsection{Đăng ký khuôn mặt}

Quy trình đăng ký (\textit{Enrollment}) được thiết kế tối ưu cho tốc độ và khả năng thao tác thực tế. Khi nhận lệnh \texttt{ENROLL} từ STM32, hệ thống ESP32-S3 chuyển sang chế độ đăng ký một bước. Ở cấu hình hiện tại, người dùng chỉ cần nhìn thẳng (FRONT); firmware yêu cầu \textbf{2 khung hình liên tiếp ổn định} trước khi gọi \texttt{enroll\_id()}, sau đó embedding được lưu vào bộ nhớ flash NVS của ESP32-S3. Nếu trong \SI{10}{s} không phát hiện được khuôn mặt phù hợp, ESP32 sẽ phát lại prompt bước hiện tại.

\begin{table}[H]
  \centering
  \caption{Thông số quá trình đăng ký khuôn mặt}
  \label{tab:enroll_params}
  \begin{tabularx}{0.8\textwidth}{l X}
    \toprule
    \textbf{Tham số} & \textbf{Giá trị} \\
    \midrule
    Số tư thế yêu cầu & 1 (chỉ nhìn thẳng) \\
    Stability gate bước 1 & 2 khung hình liên tiếp có khuôn mặt \\
    Timeout phát hiện mặt/bước & \SI{10}{s} \\
    Số ID tối đa & 7 \\
    Lưu trữ & NVS Flash (on-device) \\
    \bottomrule
  \end{tabularx}
\end{table}

Thiết kế này tối giản hóa quy trình đăng ký so với hệ thống multi-pose, nhưng vẫn đạt độ chính xác chấp nhận được trong môi trường kiểm soát được. ESP32 cũng gửi bản tin \texttt{ENROLL\_CFG:1} sang STM32 để màn hình OLED và DFPlayer luôn hiển thị đúng số bước đang áp dụng. Nếu cần nâng cấp độ chính xác ở môi trường ánh sáng khó khăn, có thể tăng \texttt{ENROLL\_TOTAL\_STEPS} lên 5 và yêu cầu 5 tư thế (FRONT, LEFT, RIGHT, UP, DOWN).

\section{Giao diện hiển thị OLED SSD1306}
\label{sec:oled}

Màn hình OLED SSD1306 (128$\times$64~px) hiển thị trạng thái hoạt động theo thời gian thực. Bằng việc tận dụng bus I2C ở tốc độ \textbf{Fast-mode (400~kHz)}, giao diện luôn được cập nhật tức thì theo diễn biến của máy trạng thái.

\begin{table}[H]
  \centering
  \caption{Nội dung hiển thị OLED theo trạng thái hệ thống}
  \label{tab:oled_screens}
  \begin{tabular}{l l l}
    \toprule
    \textbf{Trạng thái} & \textbf{Nội dung chính} & \textbf{Chi tiết phụ} \\
    \midrule
    IDLE       & STM-FaceGuard  & Ready - Faces: \textit{<n>} \\
    UNLOCKED   & Xin chào!      & ID: \textit{<id>} \\
    DENIED     & Từ chối        & Không nhận ra \\
    ENROLLING  & Đang đăng ký   & Nhìn thẳng (bước 1/1) \\
    LOCKED     & KHÓA AN NINH   & Chờ \textit{<m>} phút \textit{<s>} giây \\
    OFFLINE    & ESP32 OFFLINE  & Đang kết nối lại... \\
    \bottomrule
  \end{tabular}
\end{table}

\section{Hệ thống âm thanh DFPlayer Mini}
\label{sec:audio}

DFPlayer Mini là module phát âm thanh MP3 tích hợp DAC, giao tiếp qua USART6 ở tốc độ 9600~baud. Trong firmware hiện tại, STM32 khởi tạo DFPlayer theo chuỗi: reset phần mềm $\rightarrow$ chọn nguồn TF card $\rightarrow$ đặt âm lượng $\rightarrow$ stop track dư, đồng thời chèn khoảng nghỉ ngắn giữa các lệnh để giảm lỗi ``lúc phát lúc không'' thường gặp ở DFPlayer Mini. Khả năng phát phản hồi bằng giọng nói song song với giao diện OLED giúp trải nghiệm người dùng trở nên trực quan và hoàn thiện.

\begin{table}[H]
  \centering
  \small
  \caption{Danh sách file âm thanh tiêu biểu}
  \label{tab:audio_tracks}
  \begin{tabularx}{\textwidth}{c >{\raggedright\arraybackslash}p{4.4cm} Y}
    \toprule
    \textbf{Track} & \textbf{Nội dung} & \textbf{Sự kiện kích hoạt} \\
    \midrule
    1 & ``Mở cửa thành công''         & Relay mở (Lệnh \texttt{OPEN}) \\
    2 & ``Không nhận ra, vui lòng thử lại'' & Nhận diện thất bại (Lệnh \texttt{DENIED}) \\
    4 & ``Đăng ký khuôn mặt thành công'' & Phản hồi \texttt{ENROLLED} \\
    5 & ``Đã xóa toàn bộ dữ liệu''   & Phản hồi \texttt{DELETED} \\
    6 & ``Mời nhìn thẳng vào camera'' & Bước enroll hiện hành (FRONT, 1 bước) \\
    7--10 & Dự phòng cho các tư thế bổ sung & Chỉ dùng khi nâng \texttt{ENROLL\_TOTAL\_STEPS} lên 5 \\
    \bottomrule
  \end{tabularx}
\end{table}

\section{Phân tích bảo mật (Security Analysis)}
\label{sec:security}

Bất kỳ hệ thống nhận diện khuôn mặt nào cũng phải cân nhắc các rủi ro bảo vệ. Phần này tài liệu hóa \textit{threat model} và các cơ chế phòng chống đã triển khai trong STM-FaceGuard.

\subsection{Các mối đe dọa chính}

\subsubsection{1. Spoofing: Giả mạo khuôn mặt bằng ảnh/video}

\textbf{Mối đe dọa}: Kẻ tấn công có thể đem ảnh chân dung hoặc video quay lại của người dùng hợp lệ, đặt lên camera để hệ thống nhầm lẫn.

\textbf{Cơ chế phòng chống đã triển khai}:
\begin{itemize}
  \item \textbf{Ảnh đầu vào ổn định}: Firmware sử dụng frame 240$\times$240 RGB565 cùng detector hai giai đoạn (MSR01 + MNP01), giúp loại bớt nhiều trường hợp ảnh giả chất lượng thấp hoặc khung hình bị nhòe nặng.
  \item \textbf{Enrollment verification}: Khuôn mặt được đăng ký dưới sự giám sát (enrollment on-device). Không hỗ trợ import vector từ bên ngoài.
  \item \textbf{Rate limiting}: Khi nhận diện sai lặp lại nhiều lần, cơ chế \texttt{LOCKOUT} sẽ làm chậm đáng kể các phép thử liên tiếp bằng ảnh hoặc video.
  \item \textbf{Giới hạn}: STM-FaceGuard chưa có liveness detection chuyên dụng (challenge-response, IR, 3D depth), nên phù hợp hơn với mức bảo vệ cơ bản cho hộ gia đình hoặc phòng thí nghiệm.
  \item \textbf{Cách khắc phục}: Có thể nâng cấp bằng cách:
    - Tích hợp Passive Liveness (PL) detection qua MSR01 model variant.
    - Yêu cầu người dùng blink/nod (active challenge), nhưng làm tăng latency.
    - Sử dụng stereo camera hoặc depth sensor để kiểm tra 3D.
\end{itemize}

\subsubsection{2. Brute-Force: Đoán ID bằng cách thử lặp lại}

\textbf{Mối đe dọa}: Kẻ tấn công có thể thử liên tiếp tới nhiều người, hoặc chụp lại ảnh của các nạn nhân có thể để chiếm quyền truy cập.

\textbf{Cơ chế phòng chống}:
\begin{itemize}
  \item \textbf{Lockout 5 lần sai}: Hệ thống chặn đoán sau 5 lần từ chối liên tiếp, khóa trong 5 phút (300,000 ms). Quota này được lưu trong RAM STM32 và reset sau 5 phút.
  \item \textbf{Temporal Rate Limiting}: Thay vì chặn ngay từ lần 3, hệ thống cho phép đến 5 lần sai trước khi khóa - đủ để người dùng hợp lệ retry trong lần 2 (do góc lệch hoặc ánh sáng), nhưng đủ hạn chế để ngăn chặn đoán dự đoán hàng loạt.
  \item \textbf{Lockout cứng}: Trong 5 phút khóa, OLED hiển thị bộ đếm ngược để người dùng hợp lệ biết rằng cần chờ. Khóa được mở tự động (non-invasive) sau 5 phút.
  \item \textbf{Giới hạn}: Nếu ai đó có thể chạy 5 lần sai mỗi 5 phút, họ có thể thử 288 lần/ngày. Tuy không phải bảo vệ mạnh nhất, nhưng đủ cho lock khóa thông minh hộ gia đình.
  \item \textbf{Cách khắc phục}: 
    - Tích hợp logging bảo vệ: Ghi nhân các lần sai không thành công (hoặc gửi cảnh báo qua WiFi).
    - Exponential backoff: Tăng thời gian khóa từ 5 phút → 15 phút → 1 giờ cho các lần khóa liên tiếp.
\end{itemize}

\subsubsection{3. Side-Channel Attack: Phân tích độ trễ hoặc công suất}

\textbf{Mối đe dọa}: Kẻ tấn công lắng nghe độ trễ phản hồi hoặc sóng điện từ để suy ra thông tin về khuôn mặt được đăng ký hoặc trạng thái nội bộ (timing attack).

\textbf{Cơ chế phòng chống}:
\begin{itemize}
  \item \textbf{Constant-time matching}: Hàm so khớp cosine similarity được thiết kế truy cập mảng embedding theo cư dụng cố định, không có early exit. Dù khuôn mặt khớp hay không, độ trễ tính toán gần như nhau ($\sim 5$--10 ms).
  \item \textbf{Không lộ lý lịch}: Kẻ tấn công không thể biết được số lượng ID trong cơ sở dữ liệu từ độ trễ phản hồi.
  \item \textbf{Giới hạn}: Không có bảo vệ electromagnetic (EMI shielding) cụ thể. Nếu cần bảo vệ chống lạm dụng công suất, cần phải thêm bộ lọc hoặc mã hóa lưu lượng.
\end{itemize}

\subsubsection{4. Physical Attack (Tấn công vật lý): Phá hủy camera hoặc relay}

\textbf{Mối đe dọa}: Kẻ tấn công có thể phá hủy vật lý camera hoặc module điều khiển relay để làm mất chức năng hệ thống.

\textbf{Cơ chế phòng chống}:
\begin{itemize}
  \item \textbf{Dual-circuit design}: Relay có 2 ngõ ra (NO + NC). Có thể thêm cảm biến cơ học để phát hiện mở khóa ngoại lệ (unauthorized unlock).
  \item \textbf{Watchdog + Supervisor}: Nếu camera bị hỏng hoặc ESP32 ngừng gửi heartbeat, STM32 sẽ phát hiện mất liên kết, thử \texttt{STATUS}, sau đó \texttt{REBOOT}, và cuối cùng có thể kéo reset cứng qua \texttt{PB1 -> EN/RESET}.
  \item \textbf{Giới hạn}: Không có phòng chống vật lý cao cấp (không có tamper detection, không có nước mắt mạch, không có sealed enclosure bí mật).
  \item \textbf{Cách khắc phục}: Đặt hệ thống trong enclosure chống xâm nhập (IP65+), thêm cảm biến vibration/shock để phát hiện bất thường vật lý.
\end{itemize}

\subsection{So sánh với các hệ thống khác}

\begin{table}[H]
  \centering
  \footnotesize
  \caption{So sánh các cơ chế bảo mật giữa STM-FaceGuard và các hệ thống tương tự}
  \label{tab:security_comparison}
  \begin{tabularx}{\textwidth}{>{\raggedright\arraybackslash}p{2.8cm} >{\centering\arraybackslash}p{1.9cm} >{\centering\arraybackslash}p{2.0cm} >{\centering\arraybackslash}p{1.9cm} Y}
    \toprule
    \textbf{Cơ chế bảo mật} & \textbf{STM-FaceGuard} & \textbf{Windows Hello} & \textbf{Apple FaceID} & \textbf{Khóa cửa thông minh} \\
    \midrule
    Liveness detection & Bị động (1-frame) & Chủ động (IR patterns) & 3D depth-based & Bị động / không có \\
    Anti-spoofing & Đơn giản & Cao (TrueDepth) & Rất cao & Trung bình \\
    Rate limiting & 5 lần/5 phút & Không giới hạn & Exp.\ backoff & 5--10 lần/30 phút \\
    Lockout duration & 5 phút & Cơ chế ít rõ & 5 phút tăng dần & 30 phút đến vĩnh viễn \\
    Encryption level & Gói UART có xác thực, mã hóa nhẹ & TPM + Win Vault & Secure Enclave & Thường không \\
    Ghi log & Không & \checkmark~Win Log & \checkmark~iCloud & Tùy thiết bị \\
    \bottomrule
  \end{tabularx}
\end{table}

\subsection{Định vị rủi ro bảo mật}

Nhân danh tính chất của dự án sinh viên và hạn chế về thời gian/tài nguyên, STM-FaceGuard được thiết kế cho \textbf{bảo vệ cơ bản mức hộ gia đình}, không phải doanh nghiệp hoặc ngân hàng. Các rủi ro chính:

\begin{enumerate}
  \item \textbf{Spoofing bằng ảnh/video} được giảm nhẹ nhưng không loại bỏ hoàn toàn.
  \item \textbf{Brute-force} bị giới hạn bởi rate limiting nhưng không toàn bộ bảo vệ lưu lượng cao.
  \item \textbf{Side-channel} không phải mục tiêu thiết kế, mặc dù có constant-time matching.
  \item \textbf{Vật lý} không có bảo vệ, yêu cầu mechanical locks bổ sung.
\end{enumerate}

Nếu cần dùng hệ thống cho mục đích quan trọng hơn, cần phải tiến hành audit bảo mật thuyên chuyên (penetration testing) và cập nhật firmware với các mô-đun liveness detection cao cấp.
