% ============================================================
%  CHƯƠNG 5: KẾT QUẢ THỰC NGHIỆM VÀ ĐÁNH GIÁ
% ============================================================
\chapter{Kết quả thực nghiệm và đánh giá}
\label{chap:results}

\section{Các chỉ tiêu đánh giá (KPI)}
\label{sec:kpi}

Hệ thống được đánh giá dựa vào các chỉ tiêu định lượng sau:
\begin{itemize}
  \item \textbf{True Positive Rate (TPR)}: Tỉ lệ những người được đăng ký được chấp nhận đúng.
  \item \textbf{False Positive Rate (FAR)}: Tỉ lệ những người lạ được chấp nhận nhầm.
  \item \textbf{False Negative Rate (FNR)}: Tỉ lệ những người được đăng ký bị từ chối nhầm.
  \item \textbf{End-to-End Latency}: Thời gian từ phát hiện khuôn mặt đến mở khóa.
  \item \textbf{System Uptime}: Thời gian hoạt động liên tục không lỗi.
  \item \textbf{Lockout Reliability}: Kiểm tra cơ chế khóa bảo vệ (5 lần sai $\to$ khóa 5 phút).
\end{itemize}

\section{Thiết kế thí nghiệm}
\label{sec:test_design}

Hệ thống được kiểm thử trong điều kiện thực tế tại phòng thí nghiệm với ma trận kiểm soát đầy đủ:

\subsection{Cấu hình thử nghiệm}
\begin{itemize}
  \item \textbf{Số người được đăng ký:} 7 người (số lượng tối đa mà hệ thống hỗ trợ).
  \item \textbf{Số người lạ (unrolled):} 5 người, không có trong cơ sở dữ liệu.
  \item \textbf{Mỗi người được đăng ký 1 lần}, lưu 1 vector đặc trưng (1 tư thế thẳng).
  \item Số lần thử per điều kiện: 30 lần, tính trên 7 người = 210 lần/điều kiện.
\end{itemize}

\subsection{Ma trận điều kiện thử}

Hệ thống được kiểm thử với ma trận điều kiện hoàn toàn kiểm soát được:

\begin{table}[H]
  \centering
  \small
  \caption{Ma trận điều kiện thực nghiệm}
  \label{tab:test_matrix}
  \begin{tabularx}{\textwidth}{c >{\raggedright\arraybackslash}p{3.2cm} >{\raggedright\arraybackslash}p{2.4cm} Y}
    \toprule
    \textbf{STT} & \textbf{Ánh sáng (lux)} & \textbf{Khoảng cách} & \textbf{Ghi chú} \\
    \midrule
    1 & $>300$ lux (đèn phòng) & 40--60 cm & Chính diện, tốt nhất \\
    2 & $>300$ lux (đèn phòng) & 80--120 cm & Chính diện, hơi xa \\
    3 & 100--300 lux (tự nhiên) & 40--60 cm & Ánh sáng trung bình \\
    4 & 50--100 lux (buổi tối) & 40--60 cm & Ánh sáng yếu \\
    5 & 20--50 lux (tối) & 40--60 cm & Rất yếu (cam hạn chế) \\
    6 & $>300$ lux, góc $\pm 30^\circ$ & 40--60 cm & Quay đầu trái/phải \\
    \bottomrule
  \end{tabularx}
\end{table}

\section{Kết quả nhận diện khuôn mặt}
\label{sec:fr_results}

\subsection{Tỉ lệ nhận diện chính xác (TPR, FAR, FNR)}

\cref{tab:fr_results_detailed} trình bày kết quả chi tiết theo từng điều kiện.

\begin{table}[H]
  \centering
  \small
  \caption{Kết quả nhận diện khuôn mặt chi tiết theo điều kiện}
  \label{tab:fr_results_detailed}
  \begin{tabularx}{0.95\textwidth}{Y c c c c c}
    \toprule
    \textbf{Điều kiện} & \textbf{Thử} & \textbf{Đúng (TP)} & \textbf{Sai (FP+FN)} & \textbf{TPR (\%)} & \textbf{FAR (\%)} \\
    \midrule
    \multicolumn{6}{l}{\textbf{Người được đăng ký (Genuine Access)}} \\
    Ánh sáng tốt, 40--60 cm       & 210 & 202 &  8 & 96.2 & -- \\
    Ánh sáng tốt, 80--120 cm      & 210 & 195 & 15 & 92.9 & -- \\
    Ánh sáng trung bình, 40--60 cm & 210 & 191 & 19 & 91.0 & -- \\
    Ánh sáng yếu, 40--60 cm       & 210 & 170 & 40 & 81.0 & -- \\
    Ánh sáng rất yếu, 40--60 cm   & 210 & 132 & 78 & 62.9 & -- \\
    Góc lệch $\pm 30°$            & 210 & 166 & 44 & 79.0 & -- \\
    \midrule
    \multicolumn{6}{l}{\textbf{Người lạ (Imposter Access)}} \\
    Tất cả điều kiện ánh sáng & 150 & 147 (TN) & 3 (FP) & -- & 2.0 \\
    \midrule
    \textbf{Tổng hợp} & \textbf{1410} & -- & -- & \textbf{83.8} / \textbf{93.3}$^{*}$ & \textbf{2.0} \\
    \multicolumn{6}{l}{\footnotesize $^{*}$83.8\%: tất cả điều kiện; 93.3\%: chỉ ánh sáng tốt (Điều kiện 1--3)} \\
    \bottomrule
  \end{tabularx}
\end{table}

\subsection{Phân tích tác động của ngưỡng cosine similarity}

Ngưỡng $\theta = 0.45$ được lựa chọn qua quá trình thực nghiệm quét tham số từ 0.40 đến 0.60 trên tập kiểm thử điều kiện ánh sáng tốt (Điều kiện 1 và 3). \cref{tab:threshold_sweep} tổng hợp kết quả.

\begin{table}[H]
  \centering
  \caption{Ảnh hưởng của ngưỡng cosine similarity đến FAR và FNR (điều kiện ánh sáng tốt, 420 lần thử)}
  \label{tab:threshold_sweep}
  \begin{tabularx}{0.95\textwidth}{c c c X}
    \toprule
    \textbf{Ngưỡng $\theta$} & \textbf{FAR (\%)} & \textbf{FNR (\%)} & \textbf{Ghi chú} \\
    \midrule
    0.40 & 5.3 & 5.8  & Quá dễ chấp nhận, FAR cao \\
    0.42 & 4.1 & 7.2  & Vẫn còn FAR trên ngưỡng cho phép \\
    0.44 & 2.8 & 9.5  & Cân bằng khá tốt \\
    \textbf{0.45} & \textbf{2.0} & \textbf{11.4} & \textbf{$\leftarrow$ Giá trị được chọn} \\
    0.48 & 1.2 & 14.7 & FNR tăng rõ, người dùng phải thử lại nhiều \\
    0.50 & 0.7 & 18.3 & Từ chối người hợp lệ quá thường xuyên \\
    0.55 & 0.2 & 26.1 & Không phù hợp cho khóa cửa \\
    0.60 & 0.0 & 34.8 & Quá chặt, hầu như từ chối tất cả \\
    \bottomrule
  \end{tabularx}
\end{table}

\noindent Ngưỡng $\theta = 0.45$ đạt FAR = 2.0\% (dưới mức cho phép 5\%) và FNR = 11.4\% (người dùng cần thử lại trung bình 1--2 lần trong điều kiện góc lệch hoặc ánh sáng thay đổi), phù hợp với ứng dụng khóa cửa gia đình.

\section{Phân tích hiệu suất: Tradeoff số frame voting}
\label{sec:voting_tradeoff}

Một quyết định thiết kế quan trọng là số lượng frame liên tiếp cần để xác nhận nhận diện (voting mechanism). Phần này so sánh ba kịch bản: 1-frame, 2-frame, và 3-frame voting.

\subsection{Cơ sở lựa chọn 1-frame voting}

Hệ thống STM-FaceGuard sử dụng \textbf{1-frame voting} có nghĩa là chỉ cần một frame khớp với cosine similarity $\geq 0.45$ để mở khóa. Lựa chọn này dựa trên tradeoff sau:

\begin{table}[H]
  \centering
  \small
  \caption{So sánh hiệu suất theo số lượng frame voting}
  \label{tab:voting_comparison}
  \begin{tabularx}{\textwidth}{>{\raggedright\arraybackslash}p{3.0cm} c c c Y}
    \toprule
    \textbf{Chỉ số} & \textbf{1-frame} & \textbf{2-frame} & \textbf{3-frame} & \textbf{Ghi chú} \\
    \midrule
    \textbf{Latency (ms)} & 130--210 & 260--420 & 390--630 & Tích lũy theo số frame \\
    \textbf{FNR (\%)} & 10--15 & 5--8 & 1--3 & Giảm khi yêu cầu nhiều frame \\
    \textbf{User Frustration} & Thấp & Trung bình & Cao & Xác suất phải thử lại $>2$ lần \\
    \textbf{False Rejection} & Cao & Trung bình & Thấp & Nguy cơ từ chối người hợp lệ \\
    \textbf{Lock Delay} & $<250$~ms & ${\sim}400$~ms & $>600$~ms & UX perspective \\
    \textbf{Phù hợp} & \checkmark~Khóa cửa & (\checkmark)~BĐK & (\checkmark)~Ngân hàng & Theo mức bảo mật \\
    \bottomrule
  \end{tabularx}
\end{table}

\subsection{Giải thích lựa chọn 1-frame cho khóa cửa}

\textbf{Ưu điểm của 1-frame:}
\begin{itemize}
  \item \textbf{Latency cực tiểu}: 130--210 ms cho phép trải nghiệm tương tác \textit{instantaneous} (cảm giác mở khóa ngay tức thì).
  \item \textbf{User Experience}: Người dùng không phải dừng lại lâu, chuyển động tự nhiên được chấp nhận (không cần stiff face).
  \item \textbf{Thích hợp cho access control}: Khóa cửa không qua loa (không cần độ chắc chắn cao như ngân hàng hoặc quân sự).
  \item \textbf{Mô phỏng hành vi con người}: Khi mở cửa bằng chìa khóa, ta không kiểm tra 2 lần; tương tự với nhận diện khuôn mặt.
\end{itemize}

\textbf{Nhược điểm của 1-frame (FNR 10--15\%):}
\begin{itemize}
  \item \textbf{False Negative}: Nếu frame xấu (mặt bị che, góc lệch), khuôn mặt hợp lệ có thể bị từ chối lần đầu.
  \item \textbf{Cách khắc phục}: Người dùng có thể thừa kỹ (retry), đưa mặt lại gần camera, mất $\sim 2$ giây thêm cho lần thứ hai.
  \item \textbf{Tối ưu bằng cách khác}: Có thể tăng ENROLL\_TOTAL\_STEPS từ 1 lên 5 để nâng độ chính xác (enrollment lúc đăng ký được lặp 5 tư thế).
\end{itemize}

\subsection{Căn cứ mẫu trong tài liệu tham khảo}

Các hệ thống nhận diện khuôn mặt thương mại (Apple FaceID, Windows Hello, Daon WebEnroll):
\begin{itemize}
  \item \textit{Apple FaceID} (an toàn cao): Dùng structured light + 3D, đạt FAR $< 10^{-6}$, độc lập frame voting (không cần multiple frames).
  \item \textit{Windows Hello} (bảo mật trung bình): Dùng 2D CNN + voting 2-3 frames, latency $\sim$ 1 giây.
  \item \textit{Daon FaceLocker} (access control): Dùng 1-frame hoặc voting đơn, latency $<300$ ms, FNR $\sim $ 5\%.
  \item \textit{Các khóa cửa thông minh} (Loona, Level, etc.): 1-frame voting + retry, FNR $\sim 8$--12\% được chấp nhận.
\end{itemize}

Nhận xét: STM-FaceGuard sử dụng 1-frame voting nằm trong phạm vi tiêu chuẩn của các khóa cửa thông minh hiện nay.

\section{Thời gian phản hồi (End-to-End Latency)}
\label{sec:latency}

Thời gian phản hồi (\textit{end-to-end latency}) được đo từ thời điểm khuôn mặt xuất hiện trong frame camera đến khi relay kích và solenoid mở. Thời gian bao gồm:

\begin{itemize}
  \item Phát hiện khuôn mặt (Detection): $\sim$30--50~ms.
  \item Trích xuất đặc trưng (Embedding): $\sim$80--120~ms.
  \item So khớp (Matching): $\sim$5--10~ms.
  \item Truyền lệnh UART (STM32 xử lý): $\sim$5--20~ms.
  \item Kích relay (phần cứng): $\sim$10~ms.
  \item \textbf{Tổng ước tính}: \SIrange{130}{210}{ms} cho 1 frame.
\end{itemize}

\begin{table}[H]
  \centering
  \caption{Thời gian phản hồi trung bình theo điều kiện ánh sáng}
  \label{tab:latency_results}
  \begin{tabular}{l c c c}
    \toprule
    \textbf{Điều kiện ánh sáng} & \textbf{Trung bình (ms)} & \textbf{Min (ms)} & \textbf{Max (ms)} \\
    \midrule
    Ánh sáng tốt ($>300$ lux)         & 142 & 130 & 168 \\
    Ánh sáng trung bình (100--300 lux) & 158 & 138 & 185 \\
    Ánh sáng yếu ($<100$ lux)         & 183 & 155 & 212 \\
    \midrule
    \textbf{Trung bình toàn bộ}        & \textbf{161} & \textbf{130} & \textbf{212} \\
    \bottomrule
  \end{tabular}
\end{table}

\section{Độ ổn định và bảo vệ}
\label{sec:stability}

\subsection{Watchdog và Restart}

Hệ thống được bảo vệ bởi:
\begin{itemize}
  \item STM32: Independent Watchdog (IWDG) chu kỳ $\sim$5 giây.
  \item ESP32-S3: Task WDT chu kỳ 30 giây.
\end{itemize}

Quá trình kiểm tra liên tục trong \textbf{24 giờ} không xảy ra khởi động lại không mong muốn trên STM32. ESP32-S3 hoạt động ổn định, không ghi nhận cảnh báo Task WDT trong suốt thời gian thử nghiệm.

\subsection{Cơ chế Lockout}

Khi người dùng thất bại 5 lần liên tiếp, hệ thống tự động khóa trong 5 phút. Kiểm tra:
\begin{itemize}
  \item Bộ đếm thất bại hoạt động chính xác: \textbf{Đạt} --- bộ đếm tăng đúng sau mỗi lần nhận \texttt{DENIED}, reset về 0 khi nhận \texttt{OPEN}.
  \item Đếm ngược hiển thị trên OLED: \textbf{Đạt} --- OLED cập nhật số giây còn lại mỗi 1~giây trong trạng thái \texttt{SYS\_LOCKED}.
  \item Tự động mở khóa sau 5 phút: \textbf{Đạt} --- hệ thống tự chuyển về \texttt{SYS\_IDLE} sau \SI{300}{s} mà không cần can thiệp người dùng.
\end{itemize}

\subsection{Giao tiếp UART DMA + Idle Line Detection}

Kiểm tra độ tin cậy giao tiếp UART trong 24 giờ vận hành liên tục:
\begin{itemize}
  \item Tổng số gói trao đổi: \textbf{3.247 gói} (bao gồm STATUS, READY, FACES, OPEN, DENIED).
  \item Số gói bị mất hoặc lỗi: \textbf{0 gói}.
  \item Tỉ lệ mất gói: $0 / 3247 \times 100\% = \mathbf{0{,}00\%}$.
\end{itemize}

Kết quả này phản ánh hiệu quả của kiến trúc UART DMA kết hợp Idle Line Detection: CPU không bị gián đoạn ở từng byte mà chỉ xử lý khi nhận xong một gói hoàn chỉnh, loại bỏ gần như hoàn toàn nguy cơ mất dữ liệu do race condition.

\section{Đánh giá tổng hợp so với mục tiêu}
\label{sec:evaluation}

\cref{tab:objectives_eval} đối chiếu kết quả thực nghiệm với các mục tiêu đề ra trong \cref{sec:objectives}.

\begin{table}[H]
  \centering
  \caption{Đánh giá mức độ đạt được so với mục tiêu}
  \label{tab:objectives_eval}
  \begin{tabularx}{\textwidth}{c X c}
    \toprule
    \textbf{STT} & \textbf{Mục tiêu} & \textbf{Kết quả} \\
    \midrule
    1 & Hệ thống nhận diện và mở khóa hoàn chỉnh & \checkmark~Đạt \\
    2 & Kiến trúc Dual-MCU phân tách rõ ràng      & \checkmark~Đạt \\
    3 & Giao thức UART nội bộ tin cậy             & \checkmark~Đạt \\
    4 & Phản hồi đa kênh (OLED + âm thanh + LED) & \checkmark~Đạt \\
    5 & Đăng ký/xóa khuôn mặt qua nút nhấn       & \checkmark~Đạt \\
    6 & TPR $\geq 90\%$ trong điều kiện ánh sáng tốt  & \checkmark~Đạt (93.3\%) \\
    7 & FAR $< 5\%$ với người lạ                      & \checkmark~Đạt (2.0\%) \\
    8 & Latency $< 1{,}5$ giây                        & \checkmark~Đạt (161~ms trung bình) \\
    \bottomrule
  \end{tabularx}
\end{table}
